\Section{Лекция 28.10.16}{}
Нет общей темы, будем закрывать дырки.

\begin{lstlisting}
  int
  short
  long
  
  stdint.h // Набор typedef'ов
  int8_t // INT8\_MIN — мин. значение переменной такого типа
  uint8_t // UINT8\_MIN
  int16_t
  uint16_t
  // Если на платформе физически отсутствует возможность хранить такой размер (из-за длины регистра), то прога не скомпилится.
  
  ctype.h
  int isalpha (char c) // Является ли символ c буквой
  int isdigit (char c)
  tolower()
  
  assert.h // Будет отдельная лекция про обработку ошибок
  // 2 типа ошибок
  // 1. По вине программиста, runtime error
  int a[10];
  a[10] = 3;
  
  char *p = NULL;
  strlen(p);
  
  // 2. По вине окружения
  // не можем выделить память с помощью malloc, т.к. закончилась память
  // не открыть файл, т.к. его нет
  
  // Поговорим об ошибках типа 1.
  
  size_t strlen(char *s) {
    assert(s != NULL); // Если выражение false, вызовется abort()
    ...
  }
  
  #ifdef NDEBUG
    ; // все асерты заменяются на точку с запятой
  #else
      ; // какая-то проверка
      abort()
  #endif
  
  // При компиляции продакшн-кода (уже для пользователя) добавить ключ -D со значением NDEBUG  
  // gcc -DNDEBUG
  
  FILE *f = fopen("m.txt", "r");
  assert(f != NULL);
  // Эта проверка исчезнет, когда скомпилим на продакшн
  
  // 4)
  math.h
  cos
  sin
  sqrt
  
  // 5)
  time.h
  // Время хранится как количество секунд, прошедших с 1 января 1970
  time_t
  time(time_t *t);
  time_t a;
  a = time(NULL); // или
  time(&a);
  
  // Как замерить время работы программы?
  time_t start = time(NULL);
  f();
  time_t end = time(NULL);
  // Разрешающая способность time() — секунда, поэтому прогу нужно запустить несколько раз в цикле, чтобы вывести среднее время одного запуска.
  
  // clock() мерит время в тактах
  // Подходит только для однопоточных программ.
  clock_t start = clock();
  f();
  clock_t end = clock();
  
  // Если прога многопоточная, на одном процессоре будет $t_1$ такт, на другом — $t_2$
  // Реально прошло max(t1, t2), а clock() посчитает сумму: $t_1 + t_2$
  
  // Си
  // 1)
  typedef struct {
    int *array;
    size_t size;
  } my_array_t;
  
  // 2)
  my_array_t a;
  set(&a, 0, 5);
  
  // 3)
  void set(my_array_t *int, size_t idx, int value);
  
  // C++
  // 1)
  class my_array {
  private:
    int * array;
    size_t size;
  public:
    void set(size_t inx, int value);
  }
  
  // 2)
  my_array a;
  a.set(0, 5);
  
  // 3)
  void my_array::set(size_t idx, int value);

  // Компилятор преобразует первое во второе:
  a.set(0, 5) → my_array_set_...(&a, 0, 5);

  // Как однозначно определяются типы, если они подчеркнуты? См. утилиту objdump
  // См. name mangling из пред. лекции
  void my_array::set(size_t, int) → my_array_set_my_array*_size_t_int(my_array *this, size_t idx, int value);
  
  // В объектном коде не остаётся никакого ООП.


  // Помогаем компилятору ака выстреливаем себе в ногу ака делаем что-то ужасное.
  // На уровне бин. кода или инструкций процессора нет приватности, вот как её обойти:
  my_array a;
  char *pa = (char *)&a;
  int s = *(pa + 8);
  
\end{lstlisting}

\Subsection{Const}

\begin{lstlisting}
  // По стандарту 2001 года
  
  // 1)
  const double pi = 3.14; // По стандарту нужно double const pi, но так тоже можно.
  class A {
    const double e;
  }
  A::A() {
    e = 2.7;
  }
  pi = 4; // Ошибка во время компиляции
  
  // Зачем? Самому подстраховаться + документация кода.
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
  // Указатели и константы.
  
  char s1[] = "Hello";
  char s2[] = "World";
  
  // По стандарту, const защищает то, после чего он находится
  char const *p1  = s1; // <=> const char *p1;
  p1[0] = 'A'; // Error
  p1 = s2; // Ok
  
  char * const p2 = s1;
  p2[0] = 'A'; // Ok
  p2 = s2; // Error
  
  char const * const p3 = s1;
  // Error
  // Error
  
  // Мы даём гарантию, что не разрушим строку.
  size_t strlen(const char *s1) {
    s1 = 333; // Ok
    s1[1] = 'a'; // Error
    char s1[] = "Hello"; // Всё ещё ок
  }
  
  main () {
    char s[] = "Hello";
    strlen(s);
  }
  
  // А здесь строка будет разрушена
  str_tok(char *s);
  
  
  char *sz = (char *) s1;
  sz[0] = 'A'; // ok
  s1[0] = 'A'; // Error
  
  // Преобразовывать типы — это как сломать об коленку.
  
  // Одна интересная особенность
  char *s = "Hello"; // Warning, нужно препенднуть const
  char s[] = "Hello";
  s[0] == 'H';
  s[1] == 'e';
  
  char *ss = (char *) s;
  ss[0] = 3; // Падение проги
  
  // va (virtual address) ra (real address) pid rw
  
  // Для обычного массива так, кажется, нельзя. Можно попробовать дома.
  
  // 4)
  // C
  swap(int *a, int *b) {
    int t = *a;
    *a = *b;
    *b = t;
  }
  
  // C++
  swap(int &a, int &b) {
    int t = a;
    a = b;
    b = a;
  }

  
  // 5)
  class my_array {
    private:
      int *array;
      size_t size;
    public:
      my_array(size_t s);
      void set(size_t idx, int value);
      int get(size_t idx) const; // Не меняет полей класса
      size_t get_size() const;
  }
  
  // Если объект передан по константной ссылке, можно вызывать только константные методы.
  void print (const my_array & a) {
    a.get(i); // ok
    a.set(0, 3); // Error
  }
\end{lstlisting}

В тесте (скорей всего) будет: если в одной функции параметр инт, а в перегрузке — указатель на инт (Илья спросил на занятии). Будет ошибка или нет?

\begin{lstlisting}
#include <cstdio>

void do_magic(int number) {
    printf("by value: %d\n", number);
    return;
}

void do_magic(int & reference) {
    printf("by reference: %d\n", reference);
    return;
}

int main() {
    int num = 5;

    do_magic(5); // ok: prints "by value: 5"
    do_magic(num); // error: call of overloaded ‘do\_magic(int\&)’ is ambiguous

return 0;
}
\end{lstlisting}

Далее — оператор присваивания, конструктор копи.

